
\chapter{Einleitung}
\label{sec:haupt}



\section{Motivation}
\label{sec:haupt:motivaton}

Energie ist eine allgegenwärtige physikalische Größe. Elektrische Energie steht in den Industriestaaten durch einfachen Steckdosenzugriff in großer Menge zur Verfügung. Der sparsame Umgang mit diesem Gut schont die finanziellen Ressourcen und 
reduziert die negativen Auswirkungen der Stromerzeugung auf unsere Umwelt. 


Die unbemannte Luftfahrt ist unter anderem für ihren moralisch bedenklichen Einsatz für militärische Zwecke bekannt. Davon abgesehen werden Drohnen auch in zivilen Bereichen immer verbreiteter. Große Logistikunternehmen wie DHL oder Amazon nutzen Prototypen für die unbemannte Auslieferung von Paketen. Die Suche nach Opfern eines Lawinenunglücks ist eine äußerst gefährliche Aufgabe. Weitere Lawinen können ausgelöst werden oder andere Gefahren werden von der Schneedecke verborgen.

Während die Nutzungsmöglichkeiten von unbemannten Luftfahrzeugen grundverschieden sind, wird Energie benötigt. 
Die Speicherung größerer Mengen von Energie ist ein anhaltendes Problem, neue Akkumulatoren verbessern die Situation, doch das Grundproblem bleibt bestehen. Energie ist knapp und sie zu transportieren zieht Aufwand, oft in Form von Gewicht, nach sich. Gerade für mobile Geräte ist das Gewicht ein ausschlaggebender Punkt.
Für jede, nicht in kürzester Zeit lösbare, Aufgabe muss die Stromversorgung der flugfähigen Helfer gesichert werden.  


\section{Problemstellung}
\label{sec:haupt:problemstellung}
Ladestationen sind ein wichtiger Bestandteil von Elektromobilität jeglicher Art.  


\section{Zielsetzung}
\label{sec:haupt:zielsetzung}

