\chapter{Implementierung} 
\label{ch:Implementierung}
Im folgenden Kapitel werden einzelne Teile der Implementierung gezeigt und erläutert. Dabei wird ein möglicher Ablauf eines Multicopters mit einer Ladestation aufgezeigt. Eine detaillierte Auseinandersetzung mit den Implementierungen aller Fähigkeiten der Ladestation würde quantitativ den Rahmen sprengen. Die konkreten Implementierungen der anderen Fähigkeiten der Ladestation können dem Quellcode entnommen werden. 
Es wird mit der Verarbeitung ankommender Multicopter begonnen, dabei wird diesem ein Warteplatz zugewiesen. In der darauffolgenden regelmäßigen Aktualisierung, werden die Ladeplätze verteilt. Darüber hinaus wird die gesamte Organisation der Ladeplätze vorgestellt. Die initiale Füllung, die Leerung nach erfolgreicher Aufladung und der Austausch insofern bestimmte Kriterien erfüllt werden.

Das Kapitel endet mit einer Übersicht über alle implementierten Anforderungen. Dabei werden nicht nur die hier präsentierten Implementierungen beachtet, sondern die gesamte Arbeit einbezogen.

\section{Ankommende Multicopter}
\label{sec:Ankommende Multicopter}
Es werden zwei Möglichkeiten angeboten, wie Multicopter einen Ladeplatz erhalten können. Erstens kann eine Nachricht mit dem Namen \lstinline|startCharge| ohne weitere Parameter versendet werden, sobald die Position der Ladestation erreicht wurde. Das aufzuladende Objekt wird, mit der im zweiten Teil dieses Abschnitts erläuterten Methode \lstinline|appendToObjectsWaiting()|, an die Warteliste angehangen. Als Objekt wird der Absender der Nachricht angenommen, als erwarteter Zielzustand werden 100\% angenommen.
Falls die Ladestation bis zu diesem Zeitpunkt nicht aktiv war, wird die regelmäßige Aktualisierungsroutine mit Hilfe einer ersten Nachricht mit dem Namen update aktiviert. Diese Nachricht wird zur aktuellen Simulationszeit verschickt und kommt durch mangelnde Nachrichtenverzögerung zum selben Zeitpunkt an und löst den ersten Ladevorgang und die erste Platzverteilung aus. 

Die zweite Möglichkeit um einen Ladeplatz zugewiesen zu bekommen ist eine Reservierung zu tätigen. Dafür muss eine Nachricht mit dem Namen \lstinline|reserveSpot| an die Ladestation gesendet werden. Diese muss vom Typ \lstinline|ReserveSpotMsg| sein und Informationen über den gewünschten Zielzustand, die erwartete Ankunft und den erwarteten Energieverbrauch bis zur Ankunft enthalten. Der aktuelle Stand des Akkumulators kann direkt vom Objekt abgefragt werden und muss deshalb nicht verschickt werden. Vorteil einer Reservierung ist, dass die Warteliste nach dem Zeitpunkt der Reservierung sortiert wird. Darüber hinaus wird der Ladestation eine bessere Vorhersage für andere Interessenten ermöglicht. Der Ablauf nach dem Empfang der Nachricht ist analog zur ersten Möglichkeit, mit dem Unterschied das die enthaltenen Informationen an die \lstinline|appendToObjectsWaiting()| Methode übergeben werden. 

\begin{lstlisting}[caption={handleMessage() in ChargingNode.cc}]
void ChargingNode::handleMessage(cMessage* msg)
{
	if (msg->isName("startCharge")) {
		EV_INFO << "MobileNode is ready to get charged" << endl;
		MobileNode *mn = check_and_cast<MobileNode*>(msg->getSenderModule());
		appendToObjectsWaiting(mn, 100.0);
		
		if (not active) {
			msg->setName("update");
			scheduleAt(simTime(), msg);
			active = true;
		}
	}
	else if (msg->isName("reserveSpot")) {
		ReserveSpotMsg *rsmsg = check_and_cast<ReserveSpotMsg*>(msg);
		MobileNode *mn = check_and_cast<MobileNode*>(msg->getSenderModule());
		appendToObjectsWaiting(mn, rsmsg->getTargetPercentage(), simTime(), rsmsg->getEstimatedArrival(), rsmsg->getConsumptionTillArrival());
		reservations++;
		EV_INFO << "Mobile Node is on the way to CS. Spot reserved for: " << rsmsg->getEstimatedArrival() << endl;
		
		if (not active) {
			msg->setName("update");
			scheduleAt(simTime(), msg);
			active = true;
		}
	}
	//...
}
\end{lstlisting}

Die zu Beginn des Kapitels mehrfach referenzierte Methode \lstinline|appendToObjectsWaiting()| hat den Zweck ein Objekt der Warteliste hinzuzufügen. Dabei muss ein Zeiger auf ein Objekt vom Typ \lstinline|MobileNode| und ein gewünschter Zielladezustand in Prozent übergeben werden. Darüber hinaus werden im Fall einer Reservierung die Zeit der Reservierung, die erwartete Ankunft und der erwartete Verbrauch bis zur Ankunft als Parameter übergeben.
Zu Beginn der Methode wird geprüft, ob noch Warteplätze frei sind und ob das Objekt bereits in der Warteschlange ist. Sollte eine der beiden Bedingungen zutreffen wird eine entsprechende Fehlermeldung generiert und die Methode vorzeitig beendet. Anschließend wird ein Containerobjekt der Klasse \lstinline|ChargingNodeSpotElement| erstellt. Dafür wird ein die Aufladezeit, die zu erwartende Wartezeit, der Zielzustand und Zeiger auf das \lstinline|MobileNode| Objekt benötigt. Die Aufladezeit wird vom implementierten Ladealgorithmus berechnet, dafür wird der aktuelle Zustand und der zu erwartende Verbrauch berücksichtigt. Die Wartezeit wird in einer Hilfsmethode \lstinline|getEstimatedWaitingSeconds()| berechnet. Das Ergebnis ist, falls eine schnelle Aufladung priorisiert wird, nicht bindend. Nach der Erstellung werden die Ankunftszeit und der Zeitpunkt der Reservierung mit je einer Setter-Methode gesetzt. Falls es sich um keine Reservierung handelt wird der Standardwert, welcher dem aktuellen Simulationszeitpunkt entspricht verwendet.
Abschließend wird das erstellte Containerobjekt der Warteliste \lstinline|objectsWaiting| hinzugefügt und eine Bestätigungsmitteilung ausgegeben.
\\\\\\\\\\
\begin{lstlisting}[caption={appendToObjectsWaiting() in ChargingNode.cc}]
/**
* Appends a MobileNode to the waiting queue.
* Estimated wait and charge duration get calculated and appended.
* Default values take place when there is no reservation and the object is already present (object appeared with startCharge message):
*/
void ChargingNode::appendToObjectsWaiting(MobileNode* mobileNode, double targetPercentage, simtime_t reservationTime, simtime_t estimatedArrival, double consumption)
{
	// check if the waiting queue size would be exceeded
	if (objectsWaiting.size() >= spotsWaiting && spotsWaiting != 0) {
		EV_INFO << "All spots for waiting (" << spotsWaiting << ") are already taken." << endl;
		return;
	}
	// check if given object is already in waiting queue
	if (isInWaitingQueue(mobileNode)) {
		EV_INFO << "Mobile Node is already in waiting Queue." << endl;
		return;
	}
	
	// generate a new waiting element with estimated charge and waiting times
	// substract consumption which will occur between reservation and the charging process
	double chargeTime = chargeAlgorithm->calculateChargeTime(mobileNode->getBattery()->getRemaining() - consumption, mobileNode->getBattery()->getCapacity(), targetPercentage);
	ChargingNodeSpotElement* element = new ChargingNodeSpotElement(mobileNode, chargeTime, getEstimatedWaitingSeconds(), targetPercentage);
	
	// set estimatedArrival and reservationTime if not 0, otherwise simTime() will be used as default value
	if (!estimatedArrival.isZero()) {
		element->setEstimatedArrival(estimatedArrival);
	}
	if (!reservationTime.isZero()) {
		element->setReservationTime(reservationTime);
	}
	
	objectsWaiting.push_back(element);
	EV_INFO << "MobileNode got appended to a waiting spot." << endl;
}
\end{lstlisting}

\section{Aktualisierung der Ladestation}
\label{sec:Aktualisierung der Ladestation}
Zu Beginn dieser Sektion wird die \lstinline|updateState()| Methode vorgestellt, welche den Rahmen des Aktualisierungsvorgangs bereitstellt. Im Anschluss werden die nötigen Schritte und ihr Ablauf vorgestellt. Die Struktur orientiert sich an dem Durchlaufzyklus eines Multicopters und es wird mit dem Hinzufügen zu einem Ladeplatz begonnen.

Die Aktualisierung beginnt nach dem Empfang einer Nachricht mit dem Namen \lstinline|update|. Die \lstinline|updateState()| Methode, welche jede von der \lstinline|GenericNode| erbende Klasse implementieren muss wird aufgerufen. Zu Beginn wird der Ladezustand der Station überprüft, falls keine weitere Energie zur Verfügung steht wird der restliche Ablauf direkt abgebrochen.
Wenn die Ladeplätze besetzt sind werden diese in der \lstinline|charge()| Methode aufgeladen. Anschließend werden die bis zum Zielzustand geladenen Multicopter von den Ladeplätzen entfernt. Im Anschluss und unabhängig davon, ob in diesem Aktualisierungsvorgang bereits Objekte geladen wurden, werden die Ladeplätze gefüllt. Nachdem alle Ladeplätze belegt sind oder keine weiteren wartenden Multicopter zur Verfügung stehen, wird die Methode \lstinline|rearrangeChargingSpots()| aufgerufen. In dieser Methode werden die Ladeplätze umverteilt. Wenn ein Objekt der Ladeliste später reserviert hat, als ein Objekt der Warteliste, werden diese getauscht. Falls die Priorisierung der schnellen Aufladung aktiviert ist, kann hier eine nachträgliche Änderung der Ladeplätze erfolgen.
\\\\\\\\
\begin{lstlisting}[caption={updateState() in ChargingNode.cc}]
void ChargingNode::updateState()
{
	if (battery.isEmpty()) {
		EV_WARN << "The battery of the Charging Station is exhausted!";
		return;
	}
	if (not objectsCharging.empty()) {
		charge();
		clearChargingSpots();
	}
	fillChargingSpots();
	rearrangeChargingSpots();
}
\end{lstlisting}

\subsection{Ladeplätze besetzen}
\label{subsec:Ladeplätze besetzen}
Damit die Multicopter aufgeladen werden können, müssen sie aus der Warteliste in die Ladeliste verschoben werden. Dies geschieht in der Methode \lstinline|fillChargingSpots()|, welche während eines Aktualisierungsvorgangs nach dem Aufladen ausgelöst wird. Die Änderung der Plätze erfolgt erst nach der Aufladung, weil nur die Multicopter aufgeladen werden sollen, welche bereits bei der vorherigen Aktualisierung auf den Ladeplätzen stationiert waren. 
Als erstes wird geprüft, ob sich Multicopter in der Warteliste befinden, die bereits an der Ladestation angekommen sind. Reservierungen erscheinen auch in der Warteliste, bevor der entsprechende Multicopter an der Ladestation eingetroffen ist. Objekte können jedoch nur geladen werden wenn die Koordinaten des Objektes und der Ladestation übereinstimmen. Danach wird das nächste wartende Objekt ausgewählt. Die Priorisierung erfolgt in der Methode \lstinline|getNextWaitingObjectIterator()|, welche im zweiten Teil dieser Sektion erläutert wird. Diese Methode gibt einen Iterator zurück, welcher auf das entsprechende Containerobjekt zeigt. Anschließend wird eine Schleife durchlaufen, solange es freie Ladeplätze gibt und für die Aufladung bereite Objekte zur Verfügung stehen.
Innerhalb der Schleife wird der Startzeitpunkt des Ladevorgangs mit Hilfe einer Setter-Methode zu dem Containerobjekt hinzugefügt. Anschließend wird der Multicopter an die Ladeliste \lstinline|objectsCharging| angehangen und von der Warteliste entfernt. Am Ende der Schleife wird die Anzahl der zur Verfügung stehenden wartenden Objekte und der Zeiger auf den nächsten Container aktualisiert.

\begin{lstlisting}[caption={fillChargingSpots() in ChargingNode.cc}]
/**
* Populates the charging nodes.
*/
void ChargingNode::fillChargingSpots()
{
	// when there are no waiting objects, the method does nothing
	int availableNodes = numberWaitingAndPhysicallyPresent();
	if (availableNodes == 0) {
		return;
	}
	
	// get the next waiting object
	std::deque<ChargingNodeSpotElement*>::iterator nextWaitingObject = getNextWaitingObjectIterator(prioritizeFastCharge);
	
	// loop through empty charging spots and fill them with waiting objects
	while (spotsCharging > objectsCharging.size() && availableNodes > 0) {
		(*nextWaitingObject)->setPointInTimeWhenChargingStarted(simTime());
		objectsCharging.push_back(*nextWaitingObject);
		objectsWaiting.erase(nextWaitingObject);
		nextWaitingObject = getNextWaitingObjectIterator(prioritizeFastCharge);
		availableNodes = numberWaitingAndPhysicallyPresent();
	}
}
\end{lstlisting}

Die Auswahlalgorithmus des nächsten wartenden Objekts ist innerhalb der Methode \lstinline|getNextWaitingObjectIterator()| implementiert. Diese erwartet als Parameter einen booleschen Wert, der angibt, ob eine schnelle Teilaufladung priorisiert werden soll. Der Rückgabewert ist ein Iterator, welcher ein Containerelement aus der Warteliste referenziert. Der Iterator kann in Schleifen Verwendung finden, ebenso kann durch Dereferenzierung das entsprechende Containerobjekt angesprochen werden. 
Zu Beginn wird der Ergebnisiterator für das nächste wartende Objekt mit einem leeren Wert gefüllt. Da Iteratoren keinen \lstinline|NULL| Wert kennen wird dafür \lstinline|objectsWaiting.end()| verwendet. Dieser Ausdruck kann verstanden werden, als das Element, welches auf das letzte Element in der Warteliste folgt. Anschließend wird der Laufiterator mit dem ersten Wert der Warteliste initialisiert. Die darauffolgende Schleife durchläuft die gesamte Warteliste.
Falls das Objekt sich nicht an der Ladestation befindet wird der Laufiterator inkrementiert und der Schleifendurchlauf abgebrochen. Das gleiche Ereignis tritt ein, falls eine Schnelle Aufladung priorisiert wird und das vom Laufiterator referenzierte Objekt über eine höhere Ladung verfügt, als vom Ladealgorithmus vorgeschrieben wird. Falls in einem Schleifendurchlauf der nächste Schritt erreicht wird und der Ergebnisiterator noch mit seinem Initialwert belegt ist, wird dieser mit dem aktuellen Laufiterator überschrieben. Falls der Ergebnisiterator bereits belegt wurde, aber das referenzierte Objekt eine spätere Zeit der Reservierung aufweist, als das vom Laufiterator referenzierte Objekt, wird er ebenfalls überschrieben. Abschließend muss innerhalb der Schleife der Laufiterator inkrementiert werden, damit keine Endlosschleife entsteht.

Wenn die Schleife komplett durchlaufen wurde, eine schnelle Aufladung priorisiert wird und der Ergebnisiterator weiterhin mit dem Initialwert belegt ist, erfolgt ein rekursiver Aufruf, in welchem der boolesche Parameter mit \lstinline|false| übergeben wird. Dadurch werden Multicopter ausgewählt, welche die Grenzkapazität für eine schnelle Aufladung überschreiten. Dies tritt allerdings nur ein, wenn unter Berücksichtigung der Grenzkapazität kein wartendes Objekt gefunden wurde.
Abschließend wird der Ergebnisiterator zurückgegeben. Solange sich ein Objekt in der Warteliste befindet, hat der Ergebnisiterator einen Inhalt, ansonsten wird der initiale \lstinline|NULL| Wert zurückgegeben.

\begin{lstlisting}[caption={getNextWaitingObjectIterator() in ChargingNode.cc}]
/**
* Elements in the waiting queue get prioritized by their reservationTime.
* When fastCharge is enbabled the top priority is that the object has less energy then the chargeAlgorithm is advertising as fastCharge.
* Furthermore they need to be physically at the ChargingNode.
* @return std::deque<ChargingNodeSpotElement*>::iterator to the next element in waiting queue which is physically present
*/
std::deque<ChargingNodeSpotElement*>::iterator ChargingNode::getNextWaitingObjectIterator(bool fastCharge)
{
	std::deque<ChargingNodeSpotElement*>::iterator next = objectsWaiting.end();
	std::deque<ChargingNodeSpotElement*>::iterator objectWaitingIt = objectsWaiting.begin();
	while (objectWaitingIt != objectsWaiting.end()) {
		if (not isPhysicallyPresent((*objectWaitingIt)->getNode())) {
			objectWaitingIt++;
			break;
		}
		if (fastCharge
		&& static_cast<double>((*objectWaitingIt)->getNode()->getBattery()->getRemainingPercentage()) > chargeAlgorithm->getFastChargePercentage()) {
			objectWaitingIt++;
			break;
		}
		if (next == objectsWaiting.end()
		|| ((*objectWaitingIt)->getReservationTime() < (*next)->getReservationTime() && (*objectWaitingIt)->getEstimatedArrival() <= simTime())) {
			next = objectWaitingIt;
		}
		objectWaitingIt++;
	}
	if (fastCharge && next == objectsWaiting.end()) {
		return getNextWaitingObjectIterator(false);
	}
	return next;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Ladeplätze aufladen}
\label{subsec:Ladeplätze aufladen}
Nachdem die Multicopter einen Ladeplatz zugewiesen bekommen haben, kann die Aufladung starten. Zu Beginn der \lstinline|charge()| Methode wird die aktuelle Zeit für den späteren Zugriff abgespeichert. Anschließend werden mit Hilfe einer \lstinline|for| Schleife alle Ladeplätze durchlaufen.
In jedem Schleifendurchlauf wird die aufzuladende Kapazität berechnet. Dafür wird die Methode \lstinline|calculateChargeAmount()|, welche jeder Ladealgorithmus durch das Interface implementieren muss, aufgerufen. Der Funktion werden der aktuelle Ladezustand, die Maximalkapaziät und die Anzahl der vergangenen Sekunden seit der letzten Aktualisierung übergeben. Für die Berechnung der vergangenen Zeit wird das Maximum aus der Eigenschaft \lstinline|lastUpdate| und der im Containerobjekt gespeicherten Startzeit gebildet. Anschließend wird der entsprechende Wert von der aktuellen Zeit abgezogen. Das Ergebnis ist die Zeit in Sekunden, welche der Multicopter seit seiner letzten Aufladung auf dem Ladeplatz verbracht hat. Die Auswahl aus der letzten Aktualisierungszeit und der Ladestartzeit des jeweiligen Multicopters stellt sicher, dass ein Multicopter nicht versehentlich für einen Zeitraum aufgeladen wird, in dem dieser nicht auf dem Ladeplatz war. 
Nachdem die Ladekapazität berechnet wurde, wird eine Statusmitteilung auf der Konsole ausgegeben und anschließend der Akkumulator des Multicopters um den Wert aufgeladen.
Da die Ladestation gegebenenfalls ebenfalls begrenzte Ressourcen zur Verfügung hat, wird im Anschluss der Akkumulator um die Ladekapazität geteilt durch die Ladeeffektivität entladen. Zum Abschluss werden die beiden statistischen Werte \lstinline|usedPower| und \lstinline|chargedPower| aktualisiert.

\begin{lstlisting}[caption={charge() in ChargingNode.cc}]
/**
* Charges the nodes placed on the charging spots depending on the last update.
*/
void ChargingNode::charge()
{
	simtime_t currentTime = simTime();
	for (unsigned int i = 0; i < objectsCharging.size(); i++) {
		double chargeAmount = chargeAlgorithm->calculateChargeAmount(objectsCharging[i]->getNode()->getBattery()->getRemaining(),
		objectsCharging[i]->getNode()->getBattery()->getCapacity(),
		(currentTime - std::max(lastUpdate, objectsCharging[i]->getPointInTimeWhenChargingStarted())).dbl());
		EV_INFO << "UAV in slot " << i << " is currently getting charged. Currently Remaining: " << objectsCharging[i]->getNode()->getBattery()->getRemaining() << " mAh. Amount: " << chargeAmount << " mAh" << endl;
		objectsCharging[i]->getNode()->getBattery()->charge(chargeAmount);
		battery.discharge(chargeAmount / this->chargeEffectivenessPercentage);
		usedPower += chargeAmount / this->chargeEffectivenessPercentage;
		chargedPower += chargeAmount;
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Ladeplätze leeren}
\label{subsec:Ladeplätze leeren}
Die Ladestation hat nur eine begrenzte Anzahl Ladeplätze. Nach einem abgeschlossenen Ladevorgang wird der Ladeplatz wieder freigeräumt, damit weitere Multicopter aufgeladen werden können.
In einer Iterator basierten Schleife werden alle Ladeplätze nacheinander abgearbeitet. In jedem Durchlauf wird geprüft, ob das Element auf dem aktuellen Ladeplatz seinen Zielladezustand erreicht hat oder vollständig aufgeladen ist. Falls diese Bedingung zutrifft wird eine Mitteilung auf der Konsole ausgegeben. Anschließend wird eine \lstinline|wait| Nachricht an die entsprechende \lstinline|MobileNode| versendet, gefolgt von einer \lstinline|nextCommand| Nachricht. Diese Nachrichten bewirken, dass ein Wartekommando an die Kommandoliste der \lstinline|MobileNode| angehangen wird und anschließend das aktuelle Ladekommando beendet wird. Im Wartemodus verbleibt eine \lstinline|MobileNode| untätig, bis ihr eine neue Aufgabe zugewiesen wird.
Nachdem der Multicopter informiert wurde, wird dieser der Liste mit den fertig geladenen Multicoptern hinzugefügt und von seinem aktuellen Ladeplatz entfernt. Im Anschluss wird der statistische Wert \lstinline|chargedUAVs|, der die geladenen Objekte mitzählt, inkrementiert. Abschließend wird der Laufiterator inkrementiert, um den nächsten Schleifendurchlauf einzuleiten und damit den nächsten Ladeplatz zu überprüfen.

\begin{lstlisting}[caption={clearChargingSpots() in ChargingNode.cc}]
/*
* Remove nodes from charging spot when done
*/
void ChargingNode::clearChargingSpots()
{
	std::deque<ChargingNodeSpotElement*>::iterator objectChargingIt = objectsCharging.begin();
	
	while (objectChargingIt != objectsCharging.end()) {
		if ((*objectChargingIt)->getNode()->getBattery()->getRemainingPercentage() > (*objectChargingIt)->getTargetCapacityPercentage()
			|| (*objectChargingIt)->getNode()->getBattery()->isFull()) {
			EV_INFO << "MobileNode (Id: " << (*objectChargingIt)->getNode()->getId() << ") is charged to target: "
			<< (*objectChargingIt)->getNode()->getBattery()->getRemainingPercentage() << "/" << (*objectChargingIt)->getTargetCapacityPercentage()
			<< "%" << endl;
			// Send wait message to node
			MobileNode* mobileNode = (*objectChargingIt)->getNode();
			send(new cMessage("wait"), getOutputGateTo(mobileNode));
			// Send a message to the node which signalizes that the charge process is finished
			send(new cMessage("nextCommand"), getOutputGateTo(mobileNode));
			// Push fully charged nodes to the corresponding list
			objectsFinished.push_back((*objectChargingIt)->getNode());
			objectsCharging.erase(objectChargingIt);
			// increment the statistics value
			chargedMobileNodes++;
		}
		objectChargingIt++;
	}
}
\end{lstlisting}

\subsection{Ladeplätze neu verteilen}
\label{subsec:Ladeplätze neu verteilen}
Für ein reibungslosen Ladeprozess, unter Berücksichtigung einer Priorisierung, müssen die Ladeplätze neu verteilt werden können, bevor der entsprechende Multicopter vollständig geladen ist. 
Zu Beginn der Methode \lstinline|rearrangeChargingSpots()| wird geprüft ob die Ladeplätze vollständig belegt sind und wenigstens ein zur Aufladung bereiter Multicoper in der Warteliste ist. Ein Austausch ist in beiden Fällen nicht nötig beziehungsweise unmöglich. Demzufolge wird die Funktion abgebrochen.
Sollten beide Bedingungen nicht zutreffen, folgt der weitere Methodenablauf. Ein Iterator der auf das nächste wartende Objekt zeigt wird gemäß der in \ref{subsec:Ladeplätze besetzen} vorgestellten Methode \lstinline|getNextWaitingObjectIterator()| ausgewählt.
Anschließend werden die Ladeplätze analog zu \ref{subsec:Ladeplätze leeren} nacheinander bearbeitet. Im Schleifenrumpf folgen die mit einer Adjunktion verknüpften Austauschbedingungen.
Wenn die schnelle Aufladung deaktiviert ist oder der nächste wartende Multicopter die effiziente Grenzkapazität nicht überschreitet und zusätzlich die Reservierungszeit des aktuell geladenen Multicopters unterbietet, wird der Ladeplatz neu verteilt. Die zweite Möglichkeit um eine Neuverteilung auszulösen ist, dass die schnelle Aufladung priorisiert wird und der aktuell geladene Multicopter die effizienten Grenzkapazität überschreitet, während der nächste wartende Multicopter diese unterschreitet.
Für den Austausch wird das wartende Objekt zwischengespeichert. Anschließend wird das Zeigerziel des wartenden Objekts mit dem des aktuell geladenen Objekts überschrieben. Danach wird der Zeiger, der auf den Ladeplatz zeigt mit dem temporär gespeicherten nächsten wartenden Objekt überschrieben. Anschließend wird für den neuen geladenen Multicopter die Ladestartzeit gesetzt. Nachdem der Austausch abgeschlossen ist, wird eine Mitteilung in der Konsole ausgegeben und der Zeiger auf das nächste wartende Objekt neu generiert. Zum Abschluss der Schleife wird der Laufiterator inkrementiert.

\begin{lstlisting}[caption={rearrangeChargingSpots() in ChargingNode.cc}]
/*
* Exchange waiting spots when needed due to earlier reservation or the fast charge mechanismn
*/
void ChargingNode::rearrangeChargingSpots()
{
	// this method does nothing when either there is no object charged currently or there is no available waiting object
	if (objectsCharging.size() < spotsCharging || numberWaitingAndPhysicallyPresent() == 0) {
		return;
	}
	
	// get the next waiting object
	std::deque<ChargingNodeSpotElement*>::iterator nextWaitingObject = getNextWaitingObjectIterator(prioritizeFastCharge);
	
	// loop through currently used spots and check for earlier reservations
	// when an earlier reservation time occurs, throw out the currently charged node and push it back to the waiting objects
	std::deque<ChargingNodeSpotElement*>::iterator objectChargingIt = objectsCharging.begin();
	while (objectChargingIt != objectsCharging.end()) {
		if (((*objectChargingIt)->getReservationTime() > (*nextWaitingObject)->getReservationTime()
		&& (not prioritizeFastCharge
		|| static_cast<double>((*nextWaitingObject)->getNode()->getBattery()->getRemainingPercentage())
		< getChargeAlgorithm()->getFastChargePercentage((*nextWaitingObject)->getNode()->getBattery()->getCapacity())))
		|| (prioritizeFastCharge
		&& static_cast<double>((*nextWaitingObject)->getNode()->getBattery()->getRemainingPercentage())
		< getChargeAlgorithm()->getFastChargePercentage((*nextWaitingObject)->getNode()->getBattery()->getCapacity())
		&& (static_cast<double>((*objectChargingIt)->getNode()->getBattery()->getRemainingPercentage())
		>= getChargeAlgorithm()->getFastChargePercentage((*objectChargingIt)->getNode()->getBattery()->getCapacity())))) {
			ChargingNodeSpotElement* temp = *nextWaitingObject;
			*nextWaitingObject = *objectChargingIt;
			*objectChargingIt = temp;
			(*objectChargingIt)->setPointInTimeWhenChargingStarted(simTime());
			
			EV_INFO << "MobileNode ID(" << (*nextWaitingObject)->getNode()->getId() << ") charge spot exchanged with ID("
			<< (*objectChargingIt)->getNode()->getId() << ") waiting spot." << endl;
			
			nextWaitingObject = getNextWaitingObjectIterator(prioritizeFastCharge);
		}
		objectChargingIt++;
	}
}
\end{lstlisting}

\section{Auswertung Anforderungen}
\label{sec:Auswertung Anforderungen}
Im folgenden Kapitel wird die Implementierung im Hinblick auf die in \ref{cha:Anforderungsanalyse} festgestellten Anforderungen ausgewertet.
In der Tabelle \ref{tab:Auswertung Anforderungen} ist zu sehen, dass alle nicht funktionalen Anforderungen erledigt wurden. Darüber hinaus sind im Bereich der funktionalen Anforderungen die beiden wichtigsten Kategorien \lstinline|MUST| und \lstinline|SHOULD| vollständig abgearbeitet und erfüllt. Lediglich die zwei Anforderungen aus der Kategorie \lstinline|COULD| und die eine Anforderung aus der Kategorie \lstinline|WON`T| bleiben unerledigt. Gemäß der MoSCoW-Methode war die Implementierung erfolgreich. 
Die noch offen gebliebenen Anforderungen können eine Anregung für weiterführende Arbeiten darstellen. 

\begin{table}[h]
	\caption{Auswertung Anforderungen}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
	\begin{tabular}{|p{6cm}|c|c|c|}
		\hline
		\textbf{Bezeichnung} & \textbf{Funktional} & \textbf{Priorität} & \textbf{Implementiert} \\ \hline \hline
		Ladeplätze & Ja & MUST & Ja \\ \hline
		Warteplätze & Ja & MUST & Ja \\ \hline
		Verbindung mit Multicopter & Ja & MUST & Ja \\ \hline
		Realistisches Ladeverhalten & Ja & MUST & Ja \\ \hline
		Reservierungen & Ja & MUST & Ja \\ \hline
		Vorhersagen & Ja & MUST & Ja \\ \hline
		Anfrage für Multicopter & Ja & MUST & Ja \\ \hline
		Nutzungsstatistiken & Ja & MUST & Ja \\ \hline
		Ressourcenverwaltung & Ja & SHOULD & Ja \\ \hline
		Schnelle Teilaufladung Priorisieren & Ja & SHOULD & Ja \\ \hline
		Umverteilung von Multicoptern & Ja & COULD & Nein \\ \hline
		Kooperation zwischen Ladestationen & Ja & COULD & Nein \\ \hline
		Mobile Ladestation & Ja & WON'T & Nein \\ \hline \hline
		Codesprache & Nein & MUST & Ja \\ \hline
		Coderichtlinien & Nein & MUST & Ja \\ \hline
		Ladeplatzorganisation Zeitverzögerung & Nein & MUST & Ja \\ \hline
		Graphische Darstellung & Nein & SHOULD & Ja \\ \hline
	\end{tabular}
	\label{tab:Auswertung Anforderungen}
\end{table}
