
\chapter{Einleitung}
\label{sec:haupt}

Ladegeräte sind allgegenwärtig. Jeder Laptop und jedes Smartphone müssen regelmäßig aufgeladen werden. Solange jedes Gerät sein eigenes Ladegerät hat, scheint eine geordnete Verwaltung unnütz. Doch sobald man sich vorstellt, dass das Smartphoneladegerät mit zehn anderen Smartphonebesitzern geteilt werden soll, wird die Relevanz eines organisierten Ladeprozesses deutlich. Analog verhält es sich mit Ladestationen für Multicopter. Zusätzlich ist das Verhältnis von Nutzungsdauer zu Ladezeit bedeutend kleiner, verglichen mit einem modernen Smartphone. Der Ladeprozess ist dadurch ein größerer und wichtigerer Bestandteil des Multicopters. Darüber hinaus wird nicht nur ein einzelnes Ladegerät betrachtet, sondern unterschiedlich viele Ladestationen an unterschiedlichen geographischen Orten innerhalb der Simulation.
Einfache Ladegeräte können nicht kommunizieren. Dadurch können Informationen die zur Verbesserung des Ladeprozesses beitragen nicht geteilt werden. Die aktuelle geschätzte Wartezeit oder gar eine Prognose für eine vollständige Aufladung könnten dem Multicopter bei der Auswahl der passenden Ladestation behilflich sein. 
Simulationsmodelle sind Abbilder der Realität. Sie werden erstellt um Rückschlüsse auf die modellierte Realität zu ermöglichen. Der Ladealgorithmus trägt zur Übertragbarkeit der gewonnen Informationen bei und sollte deshalb möglichst realistisch gestaltet sein.

Diese Bachelorarbeit hat das Ziel einen organisierten und intelligenten Ladeprozess in eine Simulation mit einer Vielzahl von Multicoptern und einer Vielzahl von Ladestationen zu integrieren. Kernproblem dabei ist die Aggregation, Aufbereitung und Weitergabe von Informationen die den Ladeprozess betreffen. Dadurch sollen Verbesserungspotentiale aufgedeckt werden, aus denen Rückschlüsse für Realweltprojekte gezogen werden können.

